\documentclass[11pt]{aghdpl}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{multirow}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{array}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{sidecap}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}


\lstset{ %
breaklines=true
}



%\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }

\definecolor{Gray}{gray}{0.75}
\definecolor{LightGray}{gray}{0.90}
\setitemize{itemsep=3pt,topsep=3pt,parsep=3pt,partopsep=3pt}

\author{Wiktor Baran, Jakub Fortunka}
\shortauthor{W. Baran, J. Fortunka}

\titlePL{Dokumentacja projektu ''Generator ontologii''}
\titleEN{}

\shorttitlePL{Generator ontologii -- dokumentacja}
\shorttitleEN{}

\thesistype{}

\supervisor{dr inż. Piotr Szwed}

\degreeprogramme{Informatyka}

\subject{Studio projektowe 2}

\date{2017}

\department{Katedra Informatyki Stosowanej}

\faculty{Wydział Elektrotechniki, Automatyki,\protect\\[-1mm] Informatyki i Inżynierii Biomedycznej}

\let\olddescription\description
\renewcommand{\description}{
  \olddescription
  \setlength{\itemsep}{-5pt}
  \setlength{\topsep}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
  \setlength{\partopsep}{0pt}
}
\let\oldenumerate\enumerate
\renewcommand{\enumerate}{
  \oldenumerate
  \setlength{\itemsep}{0pt}
  \setlength{\topsep}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
  \setlength{\partopsep}{0pt}
}
\setlist[enumerate]{leftmargin=16mm}

\makeatletter
\newcommand*{\compress}{\@minipagetrue}
\makeatother
\newcommand{\tableDescriptionBegin}{  \noindent\par
\vspace{-\baselineskip}
\compress\begin{description}}
\newcommand{\tableDescriptionEnd}{\end{description}
                                  \vspace{-\baselineskip}\vspace{-\baselineskip}}
\newcommand{\tableEnumerateBegin}{  \noindent\par
\vspace{-\baselineskip}
\compress\begin{enumerate}}
\newcommand{\tableEnumerateEnd}{\end{enumerate}\vspace{-\baselineskip}\vspace{-\baselineskip}}

\begin{document}

\titlepages
\vspace*{-20mm}
\tableofcontents
\clearpage

\chapter{Uwagi wstępne}
\section{Wprowadzenie i cel projektu}
Niniejszy dokument jest sprawozdaniem i podstawową dokumentacją projektu realizowanego w ramach zajęć \emph{Studio projektowe II\emph}. Tematem projektu była \emph{generacja ontologii o zadanych parametrach złożoności}. Dla ustalenia uwagi jako model do generowania przyjęto model klas UML.
\section{Rozpoznanie problemu}
Wśród problemów rozpoznanych w trakcie realizacji zadania wyróżniono:
\begin{itemize}
\item znalezienie/implementacja wygodnej i generycznej implementacji grafu do pracy
\item zapoznanie się z formatem opisu ontologii OWL
%\item znalezienie metryk pozwalających na odwzorowanie grafu w~subgrafie
%\item implementacja wyszukiwania \emph{interesujących trójek}
\item generowanie losowego grafu
\item generowanie grafu o zadanych parametrach
\item konwersja grafu do poprawnego syntaktycznie OWL 2.0 \cite{uml2owl}
\end{itemize}

Realizacja projekt zakończyła się częściowym sukcesem -- choć nie wszystkie problemy udało się rozwiązać, to efektem pracy jest generator pseudolosowych grafów.
\chapter{Implementacja}
\section{Wymagania funkcjonalne}
Jedynym podstawowym wymaganiem funkcjonalnym z punktu widzenia użytkownika końcowego jest generowanie grafu w odpowiednim formacie. W końcowej fazie projektu dodano obsługę konwersji do formatu DOT. Metryki dla generowanego grafu opisano osobno w sekcji \ref{sec:metryki}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=1]{usecase}
\caption{Diagram przypadków(przypadku) użycia}
\end{figure}

\section{Wymagania niefunkcjonalne}
Ze względu na próbę umożliwienia generowania jak największych (pod względem liczby wierzchołków) grafów głównym wymaganiem niefunkcjonalnym jest \emph{generowanie w skończonym czasie} -- nie zdefiniowano tutaj konkretnego progu dla konkretnych rzędów wielkości.

\section{Model aplikacji}
\subsection{Graf}
\label{sec:graf}
Do reprezentacji grafu użyto zewnętrznej biblioteki \emph{jgrapht}, a do konwersji -- \emph{owlapi}. Ontologia reprezentowana jest jako graf skierowany. Na potrzeby konwersji i do reprezentacji dziedziny użyto enumów.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{enum2}
\end{figure}

Jak widać na powyższym diagramie modelowanie dziedziny ograniczono nieco dziedzinę w celu uproszczenia implementacji (pominięto typ wierzchołków reprezentujący interfejsy oraz relacje reprezentujące zbiory). Wynika to z problemów ze znalezieniem sposobu na generowanie grafu o zadanych parametrach i implementacji naiwnej wersji generatora -- generatora pseudolosowego zachowującego reguły syntaktyczne. Na potrzeby lepszego dopasowania efektu do potrzeb użytkownika dla każdego żądania generowanie jest powtarzane określoną ilość razy i najlepszy z wyników jest prezentowany użytkownikowi.

%% opis metryk (plus graficzki je opisujace)

\subsection{Metryki}
\label{sec:metryki}
Zaimplementowano wyliczanie następujących metryk:
\begin{itemize}
\item liczba wierzchołków
\item liczba krawędzi
\item średni stopień węzła
\item promień grafu
\item średnica grafu - odległość na jaką oddalone są dwa najodleglejsze wierzchołki grafu
\item assortativity - współczynnik określający to w jak dużym stopniu wierzchołki grafu łączą się z wierzchołkami, które są do nich ``podobne'' - w naszym przypadku, podobieństwo wyrażone jest przez ilość ``wchodzących'' krawędzi do wierzchołka. W ogólności, assortativity jest współczynnikiem korelacji Pearsona stopnia wierzchołka - przy czym, w przypadku grafów skierowanych, można ona zostać policzona na cztery sposoby - \textit{r(in,in), r(in, out), r(out, in), r(out, out)} - dokładny sposób liczenia można znaleźć w \cite{assortativity-directed}
\item lokalny współczynnik grupowania - najprościej ten współczynnik można opisać jako wyrażający to, jak blisko jest otoczeniu danego wierzchołka do bycia grafem pełnym. Z jego pomocą możemy określić czy dany graf jest ``small-world network''. Wyrażając sąsiedztwo jako: $N_i = \{v_j: e_{ij} \in E \vee e_{ji} \in E$, $k_i = |N_i|$, współczynnik ten wyliczyć można dla każdego wierzchołka w taki sposób: $c_i = \frac{|\{e_{jk}: v_j,v_k \in N_i, e_{jk} \in E\}|}{k_i(k_i-1)}$. Współczynnik dla grafu liczony jest jako suma współczynników wierzchołków, podzielna przez ilość wierzchołków. \cite{clustering-coefficient}
\end{itemize}

% porownac grafy dla roznych wartosci (i wkleic tutaj obrazki)

Metryki inspirowane są \cite{metrics-dk}, \cite{metrics-appendix}. Implementacja niektórych metryk wzorowana jest na \cite{metrics-implementation}.


\subsection{Pełny model}
Na następnej stronie przedstawiono pełny model klas projektu.
\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{diagram2}
\end{figure}


\section{Generowanie grafu}

Obecnie, generowanie grafu zostało zaimplementowane na dwa sposoby - całkowicie losowe, oraz poprzez optymalizację raz stworzonego grafu.

Pierwszą metodę można opisać w taki sposób:
\begin{lstlisting}
function generuj_graf(metryki_uzytkownika)
    g1 = stworz_losowy_graf(metryki_uzytkownika.ilosc_wierzcholkow)
    g1_metryki = oblicz_metryki_grafu(g1)
    for i in 1..metryki_uzytkownika.ilosc_iteracji
        g2 = stworz_losowy_graf(metryki_uzytkownika.ilosc_wierzcholkow)
        g2_metryki = oblicz_metryki_grafu(g2)
        if metryki_uzytkownika.pierwsza_metryka_lepsza_od_drugiej(g2_metryki,g1_metryki)
            g1 = g2
            g1_metryki = g2_metryki
        end
    end
    return g1
end
\end{lstlisting}

Metoda \textbf{stworz\_losowy\_graf} tworzy losowy graf o zadanej liczbie wierzchołków działając w oparciu o modelu Erdősa–Rényi \cite{graph-erdos}. Z kolei, metoda \textbf{metryki\_uzytkowkia.pierwsza\_metryka\_lepsza\_od\_drugiej} sprawdza czy pierwsza podana metryka jest bliższa kryteriom podanym przez użytkownika niż druga - realizowane jest to za pomocą:

\begin{lstlisting}
function pierwsza_metryka_lepsza_od_drugiej(g1_metryki, g2_metryki)
    ans = 0
    for m in this.metryki
        g1_wartosc = g1_metryki.pobierz_metryke(m.id).wartosc
        g2_wartosc = g2_metryki.pobierz_metryke(m.id).wartosc
        ans += (abs(m.wartosc-g1_wartosc) - abs(m.wartosc-g2_wartosc))/m.wartosc
    end
    return ans < 0
end
\end{lstlisting}

Druga metoda, optymalizująca stworzony graf, opiera się na zamianie dwóch losowych wierzchołków:

\begin{lstlisting}
function generuj_graf(metryki_uzytkownika)
    g = stworz_losowy_graf(metryki_uzytkownika.ilosc_wierzholkow)
    gCopy = kopiuj_graf(g)
    g_metryki = oblicz_metryki_grafu(g)
    for i in 1..metryki_uzytkownika.ilosc_iteracji
        zamien_dwie_losowe_krawedzie(gCopy)
        gCopy_metryki = oblicz_metryki_grafu(gCopy)
        if metryki_uzytkownika.pierwsza_metryka_lepsza_od_drugiej(gCopy_metryki, g_metryki)
            g = gCopy
            g_metryki = gCopy_metryki
        end
    end
    return g
end
\end{lstlisting}

\section{Efekty pracy generatora}
Poniżej przedstawiono efekty pracy programu - grafy wygenerowane według określonych kryteriów. Pod każdą ilustracją przedstawiono informacje o~użytym generatorze, parametrach wejściowych i~parametrach wyliczonych dla wygenerowanego grafu. Do wizualizacji użyto aplikacji \emph{WebVOWL}\cite{webvowl}.

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{examples/eg-01}
\caption{Graf wygenerowany z użyciem generatora EdgeSwapGenerator, zadane parametry: assortativity~=~0.2, local clustering = 0.2. Parametry wygenerowanego grafu: assortativity~=~0.194, local clustering = 0.09}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{examples/eg-02}
\caption{Graf wygenerowany z użyciem generatora EdgeSwapGenerator, zadane parametry: assortativity~=~0.4, localClustering~=~0.2. Parametry wygenerowanego grafu: assortativity~=~0.3, localClustering~=~0.13}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{examples/eg-03}
\caption{Graf wygenerowany z użyciem generatora EdgeSwapGenerator, zadane parametry: avgDegree~=~3. Parametry wygenerowanego grafu: avgDegree~=~2.94}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{examples/eg-04}
\caption{Graf wygenerowany z użyciem generatora EdgeSwapGenerator, zadane parametry: avgDegree~=~5. Parametry wygenerowanego grafu: avgDegree~=~3.94}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{examples/rg-01}
\caption{Graf wygenerowany z użyciem generatora RandomGraphGenerator, zadane parametry: diameter~=~10.5, avgDegree~=~3, iterations~=~100. Parametry wygenerowanego grafu: avgDegree~=~2.98, diameter~=~10.0}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{examples/rg-02}
\caption{Graf wygenerowany z użyciem generatora RandomGraphGenerator, zadane parametry: diameter~=~6.5, order~=~100, avgDegree~=~4, iterations~=~100. Parametry wygenerowanego grafu: avgDegree~=~4.12, diameter~=~7.0}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{examples/rg-03}
\caption{Graf wygenerowany z użyciem generatora RandomGraphGnerator, zadane parametry: assortativity~=~0.3, localClustering~=~0.1, iterations~=~100. Parametry wygenerowanego grafu: assortativity~=~0.16, localClustering~=~0.13}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{examples/rg-04}
\caption{Graf wygenerowany z użyciem generatora RandomGraphGenerator, zadane parametry: diameter~=~6.5, avgDegree~=~5, iterations~=~100. Parametry wygenerowanego grafu: diameter~=~6.0, avgDegree~=~3.68}
\end{figure}

\newpage
\section{Interfejs}
W interakcję z aplikacją można wejść poprzez argumenty podawane z linii komend w momencie wywołania. Argumenty odnoszą się do parametrów generowanego grafu (na ten moment nie ma przełączników odpowiedzialnych za generowany plik wyjściowy -- generowane są wszystkie dostępne formaty).


\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.85]{interface}
\end{figure}

Możliwe jest zarówno podanie metryk bezpośrednio jak i zdefiniowanie ich w pliku \emph{*.properties}. Dokładne informacje o sposobie użytkowania dostępne są po użyciu przełącznika \emph{-help}.


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{assortativity-directed} \url{http://worldcomp-proceedings.com/proc/p2012/FCS4318.pdf}
\bibitem{uml2owl} \url{http://wiki.cimtool.org/UMLOWL.html}
\bibitem{clustering-coefficient} \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Clustering_coefficient}
\bibitem{metrics-dk} \url{http://www.nature.com/articles/ncomms9627}
\bibitem{metrics-appendix} \url{http://www.nature.com/article-assets/npg/ncomms/2015/151020/ncomms9627/extref/ncomms9627-s1.pdf}
\bibitem{metrics-implementation} \url{https://github.com/Infeligo/jgrapht-metrics}
\bibitem{graph-erdos} \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Erdős–Rényi_model}
\bibitem{webvowl} \url{http://vowl.visualdataweb.org/webvowl.html}
\end{thebibliography}

\end{document}